\subsection{Методи дослідження $2\beta$-розпаду}

Розділяють наступні експериментальні методі дослідження подвійного $2\beta$-розпаду:  геохімічний, радіохімічний та лічильні методи з використанням детекторів. Геохімічні та радіохімічні методи полягають у вимірюванні співвідношень концентрацій дочірніх ізотопів у старих мінералах (геохімічний метод) або детектуванні альфа-активності дочірніх ядер у зразках урану (радіохімічний метод). Методи з використанням детекторів є найбільш ефективними через те, що дозволяють контролювати рівень фону, детектувати частинки що утворюються, вимірювати розпади ядра на збуджений або основний стан та відрізняти $0\nu$ та $2\nu$ моди розпаду. Детекторні методи розділяють на експерименти, де джерело розташовується поряд із детектором та експерименти з активним джерелом, де сам детектор являє собою і джерело $2\beta$-розпаду одночасно. 

\subsection{Необхідні умови експерименту}

\subsubsection{Вибір ізотопів}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{chapter1/Energy_levels}
	\caption{Схема $2\beta$-розпаду ядра $(A,Z)$ на збуджені рівні ядра $(A,Z+2)$. При цьому $\beta$-розпад в ядро $(A,Z+1)$ є енергетично забороненим. $Q_{2\beta}$ - енергія подвійного бета-розпаду.}
	\label{fig:energy_levels}
\end{figure}

Для дослідження $2\beta$-розпаду підходять лише певні ядра $\beta^{\pm}$-розпад яких є енергетично забороненими або ж його вірогідність є дуже малою внаслідок великої різниці моментів материнського і дочірнього ядер (див. рисунок \ref{fig:energy_levels}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{chapter1/Q-val}
	\caption{Енергетичний спектр електронів із $2\nu2\beta^-$ та $0\nu2\beta^-$ розпадів у випадку детектора з хорошою роздільною здатністю.}
	\label{fig:q-val}
\end{figure}

Для процесу $0\nu2\beta$-розпаду бета-спектр є дискретним (див. рисунок \ref{fig:q-val}), бо енергія розпаду $Q_{2\beta}$, нехтуючи віддачею ядра, повинна передаватися лише електронам (див. рівняння \ref{eq:0n2b}). Бета-спектр для $2\nu2\beta$-розпаду є неперервним через те, що частина $Q_{2\beta}$ також передається і нейтрино. Отже, сигнал $0\nu2\beta$-розпаду слід шукати як пік з енергією $Q_{2\beta}$.

\subsubsection{Рівень фону}

Щоб мати високу чутливість експерименту для дослідження $2\beta$-розпаду, треба задовольняти наступні умови: велику кількість ядер що розпадаються (а отже, використовувати зразки якомога більшої маси), достатньо великий час набору даних експерименту, високі енергетичну та часову роздільні здатності. Радіоактивна забрудненість ураном і торієм елементів установки спричиняє фон $\gamma$-квантів з енергіями до 2615 кеВ в енергетичних спектрах детекторів. Щоб цього уникнути необхідно використовувати радіоактивно чисті елементи установки. Отже, пошук $0\nu2\beta$-розпаду є дуже складною задачею з технічної точки зору.

\subsection{Експерименти з використанням напівпровідникових детекторів}

\subsubsection{GERDA}

\subsection{Експерименти з використанням болометрів}

\subsubsection{CUORE}

\subsubsection{CUPID}

\subsubsection{AMoRE}

\subsection{Експерименти в розробці}

\subsection{Монте-Карло моделювання для низько-фонових експериментів}